[Gzucm3.JPG](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Gzucm3.JPG "fig:Gzucm3.JPG")
**广州中医药大学（英文：Guangzhou University of Chinese
Medicine，GZUCM）**，简称**广中医**，是一所位于[中国](../Page/中国.md "wikilink")[广东省](../Page/广东省.md "wikilink")[广州市的中医药院校](../Page/广州市.md "wikilink")，创办于1956年\[1\]，是全国最早兴建的4所[中医药高等学府之一](../Page/中医药.md "wikilink")。前身为创立于1924年的广东中医药专门学校\[2\]，1956年在其基础上建立广州中医学院，1995年2月更名为广州中医药大学。原属[卫生部](../Page/卫生部.md "wikilink")、[国家中医药管理局领导](../Page/国家中医药管理局.md "wikilink")，2000年转为中央和地方共建、以[广东省管理为主](../Page/广东省.md "wikilink")。现为中国国内“[一流学科建设高校](../Page/世界一流大学和一流学科建设.md "wikilink")”，广东省省级立项建设“211工程”学校\[3\]。

## 校区

学校分新老两个校区，老校区（三元里校区）（<span style="font-size:smaller;"></span>）位于[广州市](../Page/广州市.md "wikilink")[白云区](../Page/白云区_\(广州市\).md "wikilink")[三元里](../Page/三元里.md "wikilink")，占地面积327亩；新校区（大学城校区）（<span style="font-size:smaller;"></span>）位于广州市[番禺区小谷围岛的](../Page/番禺区.md "wikilink")[广州大学城](../Page/广州大学城.md "wikilink")，占地面积近1050亩。

## 学院

  - 基础医学院
  - 第一临床医学院（原中医系、医疗一系，1986年与[广州中医药大学第一附属医院实行院系合一管理](../Page/广州中医药大学第一附属医院.md "wikilink")）
  - 第二临床医学院（原医疗二系，1986年建立并与[广州中医药大学第二附属医院实行院系合一管理](../Page/广东省中医院.md "wikilink")）
  - 第三临床医学院（2005年建立，与[广州中医药大学第三附属医院实行院系合一管理](../Page/广东省中西医结合骨伤科医院.md "wikilink")）
  - 第四临床医学院（2012年7月9日在[广州中医药大学附属深圳中医院挂牌成立](../Page/深圳市中医院.md "wikilink")，招收中医学五年制(深圳创新班)学生）
  - 第五临床医学院（2016年11月15日在[广州中医药大学附属广东省第二中医院挂牌成立](../Page/广东省第二中医院.md "wikilink")，非直属临床医学院）
  - 第六临床医学院（2018年7月8日在[广州中医药大学深圳医院挂牌成立](../Page/广州中医药大学深圳医院.md "wikilink")）
  - 针灸康复临床医学院
  - 中药学院
  - 护理学院
  - 医学信息工程学院
  - 经济与管理学院
  - 人文社科学院
  - 体育健康学院
  - 继续教育学院
  - 国际学院

## 学科

学校有医科、工科、管理、理科、经济、文科、教育7个学科门类，16个本科专业，其中中医学开办了3个方向的七年制本科教育；3个广东省名牌专业。有8个高等职业技术教育专业，此外开展成人教育和各层次的对外教育。

拥有3个一级学科博士学位授予权，共有博士点15个，硕士点18个，是首批被批准为临床医学专业学位（博士、硕士）和非医学专业本科毕业生攻读中医学研究生的试点单位之一，其中博士点、硕士点已经覆盖所有的中医、中药、中西医结合一级学科。已经建立了中医学、中西医结合、中药学3个博士后科研流动站。

拥有4个[国家重点学科](../Page/国家重点学科.md "wikilink")；7个国家中医药管理局重点学科；8个广东省重点学科。拥有科技部重点实验室和工程中心5个，部（局）级重点实验室19个（含4个合作），全国中医重点专科8个及省级中医重点专科9个等技术平台，其中国家级重点学科中医内科学设立了“[长江学者奖励计划](../Page/长江学者.md "wikilink")”特聘教授岗位。

建成了5个综合性教学实验室和1个临床教学综合实验室。承担世界卫生组织项目2项，国家级课题44项，省部级课题218项；共获国家科技进步奖5项，省部级科技进步奖36项。

### 前校长剽窃论文事件

前任校长徐志伟因指使下属吴丽丽老师为其[捉刀](../Page/捉刀.md "wikilink")，[剽窃前一届毕业](../Page/剽窃.md "wikilink")，现留校任教的博士生敖海清的博士论文。同校的赖文教授发现二人论文相似处多达40%以上，甚至连笔误和错漏之处也如出一辙。在赖教授的不懈追查下，[刀手吴丽丽老师终于也承认自己被逼无奈做了这件事](../Page/捉刀人.md "wikilink")，两位老师向上级主管部门实名举报徐志伟校长剽窃论文，骗取学位的事实后，连续遭到徐志伟校长的打击和报复\[4\]\[5\]。该起风波成为引起网络舆论热评的[学术腐败众多案件中的事件之一](../Page/学术腐败.md "wikilink")。

## 校园生活

有学生会，广播台，社团联合会，勤工俭学四大组织

## 附属医院

### 直属附属医院

  -

<table>
<thead>
<tr class="header">
<th><p>医院</p></th>
<th><p>建院日期</p></th>
<th><p>院本部</p></th>
<th><p>等级</p></th>
<th><p>院区/分院</p></th>
</tr>
</thead>
<tbody>
<tr class="odd">
<td><p><a href="../Page/广州中医药大学第一附属医院.md" title="wikilink">广州中医药大学第一附属医院</a></p></td>
<td><p>1964年</p></td>
<td><p>广东省广州市白云区</p></td>
<td><p><a href="../Page/三级甲等医院.md" title="wikilink">三级甲等</a></p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>广州中医药大学第二附属医院 （<a href="../Page/广东省中医院.md" title="wikilink">广东省中医院</a>）</p></td>
<td><p>1933年</p></td>
<td><p>广东省广州市越秀区</p></td>
<td><p><a href="../Page/三级甲等医院.md" title="wikilink">三级甲等</a></p></td>
<td><p>二沙岛分院（1997，广州市越秀区） 芳村医院（广州市慈善医院）（2002，广州市荔湾区）</p>
<p>珠海医院（原珠海市中医院）（2002，珠海市香洲区）</p>
<p>大学城医院（2007，广州市番禺区）</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><a href="../Page/广州中医药大学第三附属医院.md" title="wikilink">广州中医药大学第三附属医院</a> (广东省中西医结合骨伤科医院)</p></td>
<td><p>2001年</p></td>
<td><p>广东省广州市荔湾区</p></td>
<td><p><a href="../Page/三级甲等医院.md" title="wikilink">三级甲等</a></p></td>
<td><p>骨伤科医院（1985，广州市海珠区） 芳村分院（原广州市芳村区中医医院）（2002，广州市荔湾区）</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>广州中医药大学附属粤海医院</p></td>
<td><p>1986年</p></td>
<td><p>海南省三亚市吉阳区</p></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><a href="../Page/广州中医药大学深圳医院.md" title="wikilink">广州中医药大学深圳医院</a> （深圳市福田区中医院）</p></td>
<td><p>1998年</p></td>
<td><p>广东省深圳市福田区</p></td>
<td><p><a href="../Page/三级甲等医院.md" title="wikilink">三级甲等</a></p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>广州中医药大学顺德医院 （佛山市顺德区中医院）</p></td>
<td><p>1958年</p></td>
<td><p>广东省佛山市顺德区</p></td>
<td><p><a href="../Page/三级甲等医院.md" title="wikilink">三级甲等</a></p></td>
<td></td>
</tr>
</tbody>
</table>

### 非直属附属医院

| 非直属附属医院名称          | 医院                                         | 等级                                   | 加入非直属附属医院时间 |
| ------------------ | ------------------------------------------ | ------------------------------------ | ----------- |
| 广州中医药大学附属深圳中医院     | [深圳市中医院](../Page/深圳市中医院.md "wikilink")     | [三级甲等](../Page/三级甲等医院.md "wikilink") | 1998年       |
| 广州中医药大学附属中山中医院     | [中山市中医院](../Page/中山市中医院.md "wikilink")     |                                      |             |
| 广州中医药大学附属广州中医院     | [广州市中医医院](../Page/广州市中医医院.md "wikilink")   | 2004年                                |             |
| 广州中医药大学附属佛山中医院     | [佛山市中医院](../Page/佛山市中医院.md "wikilink")     | 2004年                                |             |
| 广州中医药大学附属广东省第二中医院  | [广东省第二中医院](../Page/广东省第二中医院.md "wikilink") |                                      |             |
| 广州中医药大学附属南海妇产儿童医院  | 佛山市南海区妇幼保健院                                |                                      |             |
| 广州中医药大学附属东莞中医院     | 东莞市中医院                                     | 2007年                                |             |
| 广州中医药大学附属茂名中医院     | 茂名市中医院                                     |                                      |             |
| 广州中医药大学附属湛江第一中医院   | 湛江市第一中医医院                                  |                                      |             |
| 广州中医药大学附属广州中西医结合医院 | 广州市中西医结合医院                                 | 2007年                                |             |
| 广州中医药大学附属新会中医院     | 江门市新会区中医院                                  | [二级甲等](../Page/二级甲等.md "wikilink")   |             |
| 广州中医药大学附属台山中医院     | 江门市台山区中医院                                  |                                      |             |
| 广州中医药大学附属湛江第二中医院   | 湛江市第二中医医院                                  | [三级甲等](../Page/三级甲等医院.md "wikilink") |             |
| 广州中医药大学附属广东中西医结合医院 | 广东省中西医结合医院（佛山市南海区中医院）                      |                                      |             |
| 广州中医药大学附属汕头中医院     | 汕头市中医医院                                    |                                      |             |
| 广州中医药大学附属海南中医院     | 海南省中医院                                     | 2009年                                |             |
| 广州中医药大学附属重庆北碚中医院   | 重庆市北碚区中医院                                  |                                      |             |
| 广州中医药大学附属清远中医院     | 清远市中医院                                     |                                      |             |
| 广州中医药大学附属三亚中医院     | 三亚市中医院                                     | 2011年                                |             |
| 广州中医药大学附属宝安中医院     | 深圳市宝安区中医院                                  | 2011年                                |             |
| 广州中医药大学附属陕西安康中医院   | 陕西省安康市中医医院                                 | 2012年                                |             |
| 广州中医药大学附属海口中医院     | 海口市中医医院                                    |                                      |             |
| 广州中医药大学附属深圳平乐骨伤科医院 | 深圳平乐骨伤科医院                                  |                                      |             |
| 广州中医药大学附属内蒙古国际蒙医医院 | 内蒙古国际蒙医医院                                  |                                      |             |
| 广州中医药大学附属内蒙古中医医院   | 内蒙古自治区中医医院                                 |                                      |             |
| 广州中医药大学附属高州中医院     | 茂名市[高州市中医院](../Page/高州市.md "wikilink")     | 2015年                                |             |
| 广州中医药大学附属阳江中医院     | 阳江市中医医院                                    | 2017年                                |             |
| 广州中医药大学附属阳春中医院     | 阳江市阳春市中医院                                  |                                      | 2017年       |

## 著名学者

  - [邓铁涛](../Page/邓铁涛.md "wikilink")

邓铁涛（1916—2019，享年104岁），广东开平人，1932级校友，国医大师，广州中医药大学终身教授。邓老是一位理论和临床兼备的中医大家，2009年荣获国医大师称号。

  - [禤国维研究方向为皮肤性病方向](../Page/禤国维.md "wikilink")，国医大师。
  - [刘仕昌](../Page/刘仕昌.md "wikilink")

刘仕昌（1914-2007），广东惠州人，1933级校友，岭南温病大家，广州中医药大学终身教授。SARS期间，不顾89岁高龄，率领众弟子诊治患者，取得卓越疗效。

  - [李国桥](../Page/李国桥.md "wikilink")
  - [金观源](../Page/金观源.md "wikilink")

## 参考文献

## 外部链接

  - [广州中医药大学官方网站](http://www.gzucm.edu.cn)
  - [广州中医药大学招生就业网（学生处）](http://www.haodr.com)
  - [广州中医药大学学生论坛](http://www.gzhtcm.com/bbs)

[Category:广州医学院校](../Category/广州医学院校.md "wikilink")
[Category:中国中医院校](../Category/中国中医院校.md "wikilink")
[Category:广州大学城](../Category/广州大学城.md "wikilink")
[Category:1956年創建的教育機構](../Category/1956年創建的教育機構.md "wikilink")
[Category:一流学科建设高校](../Category/一流学科建设高校.md "wikilink")
[Category:广州中医药大学](../Category/广州中医药大学.md "wikilink")

1.
2.
3.
4.  [广州中医药大学校长博士论文被指造假](http://edu.southcn.com/jyqb/content/2009-06/18/content_5269091.htm)，2009-06-18
    14:28:43，南方网
5.  [揭秘论文剽窃利益链：博士副教授当写手](http://culture.ifeng.com/popular/leisure/200907/0701_4092_1228502_2.shtml)，2009年07月1日
    11:50，凤凰网